---
title: Hello, World!
date: 2021-12-02
tags:
 - JavaScript
---

本教程的这一部分内容是关于 JavaScript 语言本身的。

但是，我们需要一个工作环境来运行我们的脚本，由于本教程是在线的，所以浏览器是一个不错的选择。我们会尽可能少地使用浏览器特定的命令（比如 alert），所以如果你打算专注于另一个环境（比如 Node.js），你就不必多花时间来关心这些特定指令了。我们将在本教程的 下一部分 中专注于浏览器中的 JavaScript。

首先，让我们看看如何将脚本添加到网页上。对于服务器端环境（如 Node.js），你只需要使用诸如 "node my.js" 的命令行来执行它。

## “script” 标签

JavaScript 程序可以在 `<script>` 标签的帮助下插入到 `HTML` 文档的任何地方。

比如：

```html
<!DOCTYPE HTML>
<html>

<body>

  <p>script 标签之前...</p>

  <script>
    alert('Hello, world!');
  </script>

  <p>...script 标签之后</p>

</body>

</html>
```

你可以通过点击右上角的“播放”按钮来运行这个例子。

`<script>` 标签中包裹了 JavaScript 代码，当浏览器遇到 `<script>` 标签，代码会自动运行。

## 现代的标记（markup）

`<script>` 标签有一些现在很少用到的特性（attribute），但是我们可以在老代码中找到它们：

### type 特性：`<script type=…>`

在老的 HTML4 标准中，要求 script 标签有 type 特性。通常是 type="text/javascript"。这样的特性声明现在已经不再需要。而且，现代 HTML 标准已经完全改变了此特性的含义。现在，它可以用于 JavaScript 模块。但这是一个高级话题，我们将在本教程的另一部分中探讨 JavaScript 模块。

### language 特性：`<script language=…>`

这个特性是为了显示脚本使用的语言。这个特性现在已经没有任何意义，因为语言默认就是 JavaScript。不再需要使用它了。

### 脚本前后的注释。

在非常古老的书籍和指南中，你可能会在 `<script>` 标签里面找到注释，就像这样：

```html
<script type="text/javascript"><!--
    ...
//--></script>
```

现代 JavaScript 中已经不这样使用了。这些注释是用于不支持 `<script>` 标签的古老的浏览器隐藏 JavaScript 代码的。由于最近 15 年内发布的浏览器都没有这样的问题，因此这种注释能帮你辨认出一些老掉牙的代码。

## 外部脚本

如果你有大量的 JavaScript 代码，我们可以将它放入一个单独的文件。

脚本文件可以通过 src 特性（attribute）添加到 HTML 文件中。

```html
<script src="/path/to/script.js"></script>
```

这里，/path/to/script.js 是脚本文件从网站根目录开始的绝对路径。当然也可以提供当前页面的相对路径。例如，src ="script.js" 表示当前文件夹中的 "script.js" 文件。

我们也可以提供一个完整的 URL 地址，例如：

```html
<script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/lodash.js/4.17.11/lodash.js"></script>
```

要附加多个脚本，请使用多个标签：

```html
<script src="/js/script1.js"></script>
<script src="/js/script2.js"></script>
…
```

请注意：
一般来说，只有最简单的脚本才嵌入到 HTML 中。更复杂的脚本存放在单独的文件中。

使用独立文件的好处是浏览器会下载它，然后将它保存到浏览器的 缓存 中。

之后，其他页面想要相同的脚本就会从缓存中获取，而不是下载它。所以文件实际上只会下载一次。

这可以节省流量，并使得页面（加载）更快。

如果设置了 src 特性，script 标签内容将会被忽略。
一个单独的 `<script>`标签不能同时有 src 特性和内部包裹的代码。

这将不会工作：

```html
<script src="file.js">
  alert(1); // 此内容会被忽略，因为设定了 src
</script>
```

我们必须进行选择，要么使用外部的 `<script src="…">`，要么使用正常包裹代码的 `<script>`。

为了让上面的例子工作，我们可以将它分成两个 `<script>` 标签。

```html
<script src="file.js"></script>
<script>
  alert(1);
</script>
```

## 总结

- 我们可以使用一个 `<script>` 标签将 `JavaScript` 代码添加到页面中。
- type 和 language 特性（attribute）不是必需的。
- 外部的脚本可以通过 `<script src="path/to/script.js"></script>` 的方式插入。

有关浏览器脚本以及它们和网页的关系，还有很多可学的。但是请记住，教程的这部分主要是针对 JavaScript 语言本身的，所以我们不该被浏览器特定的实现分散自己的注意力。我们将使用浏览器作为运行 JavaScript 的一种方式，这种方式非常便于我们在线阅读，但这只是很多种方式中的一种。
